\section{Projeto}

%Exemplos de projetos: https://www.kth.se/social/course/ID2201/page/seminars-3/


\begin{frame}{O projeto}
O objetivo deste projeto é desenvolver um sistema de bancos de dados genérico/multiuso, a ser usado como bloco de construção em outros projetos.

Com este objetivo, replicaremos abordagens bem conhecidas e funcionais, aplicando diversas técnicas de desenvolvimento de sistemas distribuídos.

O projeto será dividido em 3 entregas, definidas abaixo.
\end{frame}

\subsection{Entrega 1}
\begin{frame}[allowframebreaks]{Projeto}{Entrega 1}
Para a primeira entrega vocês desenvolverão a ``cara'' do banco de dados, permitindo que clientes se conectem e realizem operações de acordo com a especificação da API. Desenvolverão também um cliente em linha de comando para que se possa manipular o banco de dados, bem como um cliente de testes, que estressará o banco para verificar sua corretude e funcionalidades.
\end{frame}

\begin{frame}{O cliente interativo}
Leitura de comandos
\begin{itemize}
	\item 1 thread em loop infinito apresentando menu de comandos e lendo comandos do teclado
	\item uma vez digitado um comando, o mesmo é validado \emph{localmente}
	\item se válido, comando é enviado ao servidor
	\item se inválido, mensagem de erro é apresentada
	\item o comando \emph{sair} termina a execução deste thread
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{O cliente interativo}
Apresentação de respostas
\begin{itemize}
	\item 1 thread em loop infinito recebendo mensagens do servidor
	\item uma vez recebida uma mensagem, a mesma é apresentada na tela
	\item uma vez terminado o thread de leitura de comandos, o thread de apresentação espera pelo menos 5 segundos por novas mensagens do servidor e então se termina, terminando o processo.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{O servidor}
A base de dados
\begin{itemize}
	\item é um mapa de BigInteger (inteiro de precisão infinita) para um vetor de bytes (ou algo que o valha)
	\item mantido em memória apenas (por enquanto)
	\item e manipulado por 4 operações (\href{https://en.wikipedia.org/wiki/Create,_read,_update_and_delete}{CRUD})
	\item observando a semântica de cada operação (create $\neq$ update)
	\item todos os comandos retornam um código de erro/sucesso \emph{mais} resposta, se for adequado.
\end{itemize}
Apesar do banco ser em memória, toda operação será logada em disco.
\end{frame}

\begin{frame}{O servidor}
Terá arquitetura em estágios, tendo
\begin{itemize}
	\item 1 ou mais threads recebendo comandos e colocando em uma fila F1
	\item 1 thread consumindo comandos de F1 e colocando cópias do comando em uma fila F2 e em outra fila F3
	\item 1 thread consumindo comandos de F2 e gravando-os em disco.
	\item 1 thread consumindo de F3 aplicando o comando no banco de dados (mapa)
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{O thread de log}
grava comandos em um arquivo de log
\begin{itemize}
	\item mantendo o arquivo aberto durante a execução do programa
	\item adicionando comandos sempre ao fim do arquivo
	\item somente se o comando altera a base de dados (Reads são descartados)
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{O thread de processamento}
executa os comandos
\begin{itemize}
	\item contra o mapa
	\item emitindo mensages de sucesso (create/update/delete)
	\item respondendo com informação solicitada (read)
	\item emitindo erros quando adequado (create/update/delete/read)
	\item na ordem em que os comandos foram enfileirados em F3
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Filas}
são estruturas de dados com semântica bem definida.
\begin{itemize}
	\item listas não são filas
	\item pilhas não são filas
	\item arrays não são filas
	\item embora possam ser usados para implementar filas
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{Tolerância a falhas}
Como o mapa é mantido em memória, no caso de falhas, todo o banco apagado. Para recuperá-lo
\begin{itemize}
	\item Na reinicialização do processo
	\item abra o arquivo de log
	\item e processe-o na sequência em que foi escrito
	\item reexecutando todas as operações gravadas
	\item antes de aceitar novas requisições de clientes.
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{Acesso concorrente}
\alert{Diversos} clientes podem ser iniciados em paralelo e contactando o mesmo servidor.
\end{frame}

\begin{frame}{Comunicação}
\begin{itemize}
	\item Toda comunicação é feita via \alert{TCP}.
	\item E o canal de comuniação com o cliente é mantido aberto enquanto o mesmo estiver executando.
	\item \alert{Todas} as portas usadas na comunicação são especificadas via arquivos de configuração.
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}[allowframebreaks]{Testes}
Todos os seguintes testes devem ser automatizados e executados em série, com pausa para conferência do estado/resultado na tela, entre um teste e outro.
\begin{itemize}
	\item CRUD OK
	\begin{itemize}
		\item Create de novo item I é executada e Ok é recebido pelo cliente.
		\item Read de item I é executado e valor escrito anteriormente é recebido no cliente.
		\item Update de item I é executado e Ok é recebido pelo cliente.
		\item Read de item I é executado e valor atualizado é recebido no cliente.
		\item Delete de item existente é executado  e Ok é recebido pelo cliente.
	\end{itemize}

	\item CRUD NOK
	\begin{itemize}
		\item Create de item I não existente é executada e Ok é recebido pelo cliente.
		\item Create de item I existente é executada e NOk é recebido pelo cliente.
		\item Read de item J não existente é executado e NOk é recebido pelo cliente.
		\item Update de item J não existente é executado e NOk é recebido pelo cliente.
		\item Delete de item J não existente é executado  e NOk é recebido pelo cliente.
	\end{itemize}

	\item Recuperação do estado.
	\begin{itemize}
		\item 5 itens são criados.
		\item processo servidor é morto
		\item processo servidor é reiniciado
		\item 5 itens criados anteriormente são lidos
		\item Repetir com novos itens, sem limpar o estado
	\end{itemize}

	\item Ordem de execução
	\begin{itemize}
		\item Escrever o valor 1 no item $a_0$
		\item Repita de $i = 1$ ate $i = 1000$ vezes
		\begin{itemize}
			\item Ler o valor de $v = a_{i-1}$
			\item Escrever o valor de $a_i = v+1$
		\end{itemize}
		\item Ler o valor de $a_{1000}$ e confirmar que é igual a 1001.
	\end{itemize}

	\item Concorrência
	\begin{itemize}
		\item Reexecutar todos os testes anteriores, paralelamente, com 10 clientes, com chaves diferentes e verificar que os resultados não se alteram.
	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}


\subsection{Entrega 2}
\begin{frame}{Entrega 2}
Em época de Big Data, um banco de dados com apenas um servidor é uma nulidade. 

Como armazenar meus milhões e milhões de registros? É necessário espalhar os dados por múltiplos servidores, e para tanto usaremos como modelo o funcionamento do Chord.
\end{frame}


\begin{frame}{Roteamento}
De acordo com a especificação da entrega anterior, cada requisição é colocada em uma fila F1, de onde é re-enfileirada nas filas F2 e F3.

\begin{itemize}
	\item Para esta entrega, antes de re-enfileirar a mensagem, o servidor deverá analisar se é realmente responsabilidade deste servidor. 

	\item Caso o seja, a requisição é re-enfileirada em F2 e F3, como antes. Caso contrário, será colocada em uma fila F4.

	\item Um thread retira de F4 e invoca, consultando uma tabela de roteamento, o nó responsável pela requisição para que a processe ou que pelo menos esteja mais próximo que o mesmo.

	\item O servidor primeiro contactado pelo cliente é o responsável por enviar a resposta para o cliente.
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{Entrada e saída de nós}
Segue o esquema de anel lógico definido pelo Chord.
\begin{itemize}
	\item Seja $n$ o número de nós a serem colocados no sistema na execução de testes.
	\item Cada servidor é identificado por um número de $m$ bits.
	\item O primeiro nó a entrar no sistema recebe um identificador aleatório e a informação de que é o primeiro nó.
	\item Os nós seguintes entram no sistema um por vez, 	recebem identificadores aleatórios e o endereço de um nó já no sistema.
	\item Há um intervalo de tempo de 30 segundos no mínimo para que informação sobre a tabela de roteamento seja atualizada.
	\item Ao sair, um nó informa os nós seguinte e anterior.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Particionamento}
O particionamento da responsabilidade sobre os dados seguirá o esquema de anel lógico definido pelo Chord.
\begin{itemize}
	\item Seja $n$ o número de nós a serem colocados no sistema na execução de testes.
	\item Cada servidor é identificado por um número de $m$ bits.
	\item Seja uma sequência de nós com identificadores $X < Y < Z$: o nó $Y$ é responsável pelos dados com chaves internas de $X+1$ a $Y$, o nó $Y$ por chaves de $Y+1$ a $Z$, e assim por diante.
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{Comunicação}
\begin{itemize}
	\item Toda comunicação deve ser agora feira usando gRPC.
	\item Cada operação é realizada via uma função diferente (i.e., há uma função para C, outra para R, ...).
	\item Servidores redirecionam requisições também usando gRPC, usando a mesma interface usada por clientes.
	\item Toda requisição é executada assincronamente do ponto de vista de quem invoca a requisição.
	\item A tabela de roteamento só aponta para nos nós seguintes, não os anteriores, e contem $m$ entradas, segundo a regra estabelecida.
\item Múltiplos saltos podem ser necessários até que a requisição seja respondida.
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{Tratamento de falhas}
\begin{itemize}
	\item Assuma que não haverão falhas, apenas saídas controladas.
	\item Assuma que o envio de requisições para até que o sistema seja estabilizado.
	\item Nós podem ser reiniciados e, como na primeira entrega, devem ter seu estado recuperado pelo uso do log de operações e de snapshot do banco de dados.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Log + Snapshot}
\begin{itemize}
	\item Para evitar que o log se torne grande demais, frequentemente serão feitos snapshots do estado atual do banco de dados. 

	\item Um snapshot do banco captura o estado atual do mesmo, em arquivo, e portanto torna desnecessário o arquivo de logs contendo as operações anteriores ao snapshot.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Snapshoting}
\begin{itemize}
	\item A cada $U$ segundos, o estado atual do banco será gravado em um arquivo nomeado snap.X, onde X é um contador de logs. Isto é, o primeiro snapshot será gravado como snap.1, o segundo como snap.2 e assim por diante.
	\item As operações executadas antes de um snapshot X serão gravadas e um arquivo de log.(X-1). O primeiro arquivo de logs será então o log.0.
	\item Uma vez iniciald o snapshot que cria snap.X, nenhuma nova operação será escrita em log.(X-1). Novas operações são escritas em log.X.
	\item Serão mantidos pelo sistema os últimos 3 arquivos de log e de snapshot. Isto é, se o último snapshot executado foi o décimo, então há no sistema os logs log.8, log.9. log.10 (sendo escrito), e os snapshots snap.8, snap.9, e snap.10.
\end{itemize}

\end{frame}



\subsection{Entrega 3}
\begin{frame}{Entrega 3}
Nesta terceira entrega, vocês usarão o Atomix para replicar seus servidores, usando a abordagem e máquinas de estados replicadas.

O trabalho deverá ser executado sobre a etapa 1.

Para aqueles que executarem sobre a etapa 2, haverá um bônus (de satisfação, de trabalho, e, possivelmente, de nota).

Requisitos
\begin{itemize}
	\item  um cliente pode se conectar a qualquer um dos servidores.
	\item múltiplos clientes existem em concorrentemente
	\item IMPLEMENTEM O CLIENTE DE TESTES
\end{itemize}
\end{frame}
